# 計算機結構的教法問題

對於《計算機結構》這門課，我本人是深受《交大和台大》的毒害，從《大學一直到碩博士班》。

數位邏輯我學會了，但是《計算機結構》這樣的課，在當年交大資訊科學系是選修，我沒選，也不知道老師教些甚麼。

接著到了台大碩士班是必修，我考試都會算，但問題是我從來不知道該如何設計一顆處理器。

等到博士班了，考的還是那些，都是用 Hennessy & Patterson 的書，只是碩士班用簡單那本 (Hardware & Software Interface)，博士班用較難那本 (A Quantitive Approach)

那兩本書是大師寫的，但基本上沒有設計處理器給你看，然後很快就切換到《管線、快取、多核心》等等議題 ....

雖然我考試都會寫，但其實我很心虛，處理器怎麼運作我完全無法理解 .....

十年後，當我開始要設計處理器當教材時，才發現自己設計不出來，無法用 Verilog 設計一顆處理器。

後來參考華盛頓大學的範例，設計出自己的版本，上課教學時發現沒人能聽得懂 ....

直到我去 nand2tetris  線上課程看到 Hack CPU 的教法，而且採用這門課當教材之後，我才慢慢地能讓用功一點的學生學會 Hack CPU 的設計原理。

希望我的學生們不需要像我一樣，需要困惑這麼久。希望它們能夠先學會基礎的設計，之後再去學更進階的版本，才不會總是覺得很心虛 .....

從《小巧美》的簡單版開始，你才能踏在前人的肩膀上，看得更高更遠 ....

nand2tetris 就是這樣一個《小巧美》的課程！

> 補充：
> 
> 雖然 nand2tetris 不是那種《高大上》的課程，但絕對可以讓你的基礎很紮實，一點都不會心虛
> 
> nand2tetris曾經是哈佛大學的CS101課程

* https://www.facebook.com/ccckmit/posts/10158398265151893
